\chapter*{Вступ}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Вступ}	% Добавляем его в оглавление

\newcommand{\actuality}{}
\newcommand{\progress}{}
\newcommand{\aim}{{\textbf\aimTXT}}
\newcommand{\tasks}{\textbf{\tasksTXT}}
\newcommand{\novelty}{\textbf{\noveltyTXT}}
\newcommand{\influence}{\textbf{\influenceTXT}}
\newcommand{\methods}{\textbf{\methodsTXT}}
\newcommand{\defpositions}{\textbf{\defpositionsTXT}}
\newcommand{\reliability}{\textbf{\reliabilityTXT}}
\newcommand{\probation}{\textbf{\probationTXT}}
\newcommand{\contribution}{\textbf{\contributionTXT}}
\newcommand{\publications}{\textbf{\publicationsTXT}}

%\input{../common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам


\textbf{Актуальність теми дослідження.} \todo{Сьогодні, розвиток прикладних інформаційних технологій на ринку транспортних послуг зумовлений посиленням жорсткої економічної конкуренції та запитом на підвищення комфорту і ефективності роботи персоналу. Інтенсивно розвиваются системи диспетчерського контролю за рухом автотранспорту. Проте існуючі розробки в сфері формалізації голосової інформації поки не пристосовані для аналізу мовлення водіїв, з метою покращення та полегшення взаємодії з диспечерською системою.}

\todo{...}

Все це робить тему дисертаційного дослідження \textbf{актуальною}.

\textbf{Зв’язок роботи з науковими програмами і планами.}

Дисертаційна робота виконана відповідно до тематичного плану науково-дослідних робіт Київського національного університету імені Тараса Шевченка в рамках науково-дослідної роботи держбюджетної теми університету \todo{№ 15БП064-01 – «Оптимізаційні технології підтримки прийняття рішень в задачах підвищення безпеки населення міст» (№ держреєстрації 0115U000374)}

\textbf{Об’єктом дослідження} є процеси диспетчерського контролю за рухом автотранспорту.

\textbf{Предмет дослідження} – моделі і методи формалізації голосової інформації в системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту.

\textbf{Метою дослідження} є підвищення ефективності управління процесом дистрибуції на основі розробки та використання інформаційної технології формалізації голосової інформації в системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту.

Аналіз науково-технічної задачі: розробки моделей і методів формалізації голосової інформації в системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту дозволив сформулювати ряд \textbf{завдань досліджень}, вирішення яких забезпечить досягнення сформульованої мети:

\begin{itemize}
	\item дослідити теоретико-методологічні засади формалізації голосової інформації;
	\item здійснити аналіз сучасних інформаційних систем формалізації голосової інформації;
	\item запропонувати модель голосової взаємодії системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту;
	\item створити метод формалізації голосової інформації в системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту;
	\item розробити прикладну інформаційну технологію формалізації голосової інформації, отриманої від водіїв автотранспорту, з метою оптимізації диспетчерського контролю за виконанням маршрутів.
	
\end{itemize}

\textbf{Методи дослідження} \todo{...}

\textbf{Наукова новизна отриманих результатів} полягає в тому, що вперше вирішена наукова задача розробки моделей і методів інтеграції формалізації голосової інформації з управлінням процесом дистрибуції в єдиній системі формалізації голосової інформації в системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту.

\textbf{Вперше:}

\begin{itemize}
	\item \todo{...}
\end{itemize}

\textbf{Удосконалено:}

\begin{itemize}
	\item \todo{...}
\end{itemize}

\textbf{Отримав подальший розвиток:}

\begin{itemize}
	\item \todo{...}
\end{itemize}

\textbf{Практичне значення} отриманих результатів полягає в тому, що з використанням наукових результатів автора, закладається сучасний науково-практичний базис підвищення ефективності управління процесом дистрибуції на основі інформаційної технології формалізації голосової інформації в системах диспетчерського контролю за рухом автотранспорту. Розроблені на базі запропонованих особисто автором моделей і методів програмні засоби становлять практичний результат, який впроваджений на підприємстві ТОВ «Українські Інформаційні Технології».

\textbf{Особистий внесок здобувача.} Наукові положення, розробки та висновки дисертаційної роботи є результатом самостійно проведеного дослідження здобувача. Основні наукові результати, представлені в дисертації, отримані здобувачем особисто. У працях опублікованих спільно автору належить:

\begin{itemize}
	\item ...
\end{itemize}

\textbf{Апробація результатів досліджень.} Основні положення дисертаційної роботи були апробовані на \todo{2-х міжнародних науково-практичних конференціях}, в тому числі:

\begin{itemize}
	\item XIII Міжнародної конференції «Управління проектами у розвитку суспільства», тема: «Проекти в умовах глобальних загроз, ризиків и викликів» (м. Київ, 2016 р.)
	\item ІІІ Міжнародна науково-практична конференція «Інформаційні технології та взаємодії» (м. Київ, 2016 р.)
	\item ...
\end{itemize}

\textbf{Публікації.} Основні результатами дисертаційної роботи опубліковано у \todo{2 наукових роботах}, серед яких \todo{1 статей} у фахових виданнях, зарубіжних статей – \todo{0}, \todo{0 робіт} – в матеріалах конференцій. Загальний об’єм публікацій – \todo{?,?} д.а., з якого особисто здобувачу належить \todo{?,?} д.а.

\textbf{Структура і обсяг роботи.} Дисертаційна робота представлена на \formbytotal{TotPages}{сторін}{ці}{ках}{ках} друкованого тексту, включає \formbytotal{totalcount@figure}{малюн}{ок}{ки}{ків}, \formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{ю}{і}{ь}, які розташовані на \todo{6 повних сторінках} тексту. Робота складається з вступу, чотирьох розділів, загальних висновків і списку використаних джерел із \formbytotal{citenum}{найменуван}{ням}{нями}{ь}, який розміщений на \todo{13 сторінках}. Основний текст викладений на \todo{121 сторінках} роботи.
